\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M54}

\let\rond\mathcal

% \solutionstrue

\begin{document}

\hautdepage{TD1 - Tribus, loi uniforme, dénombrement et indépendance}


% ==================================
\section{Tribus}
% ==================================


% -----------------------------------
\begin{exo} (Description des espaces de probabilité)
% Exercice de description: pas de calcul à priori!

  Décrire des espaces de probabilité $(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$ permettant de répondre aux questions suivantes :
  \begin{enumerate}
    \item Votre enseignante a trois enfants, quelle est la probabilité que ce soit une fille et deux garçons ?
    % Pour toutes les questions suivantes: remplacer 52 par 6, par exemple.
    \item Au poker, on tire $5$ cartes au hasard d'un jeu de $52$ cartes, quelle est la probabilité d'obtenir une quinte flush, un carré, un full ?
    \item Une secrétaire un peu distraite répartit au hasard $n$ lettres dans $n$ enveloppes portant les adresses des $n$ destinataires, quelle est la probabilité que la lettre \no 1 se trouve dans la bonne enveloppe ?
    \item La secrétaire répartit les $75$ étudiants de la licence de maths dans trois groupes (sans tenir compte du choix des étudiants) :
    \begin{itemize}
      \item Elle répartit les étudiants complètement au hasard : quelle est la probabilité que les trois groupes soient équilibrés ?
      \item Elle répartit les étudiants en imposant des groupes de même taille : quelle est la probabilité que Marie et Axel se retrouvent dans le même groupe ?
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  Vous pourrez également calculer les probabilités demandées (en décrivant au passage les événements dont vous calculez la probabilité comme sous-ensemble de $\Omega$).
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item $\Omega=\{ F,G\}^{3}$ ou $\Omega=\{FFF,FFG,FGF,FGG,GFF,GFG,GGF,GGG\}$. $\rond{F}=\rond{P}(\Omega)$, $\mathbb{P}(x=1/8), \forall x\in \Omega$. Du coup, la probabilité est 3/8 (il suffit de compter). \\
    On peut prendre une autre tribu: $\rond{F}=\{ \emptyset,\Omega, A=FGG\cup GFG\cup GGF, A^c=FFF\cup FFG\cup FGF\cup GFF\cup GGG\} $ avec la probabilité $\mathbb{P}(A)=3/8$, $\mathbb{P}(A^c)=5/8$.
    \item $\Omega=$«ensemble des suites de 5 éléments distincts choisis parmi $(1,\ldots,52)$, $\rond{F}$ est l'ensemble des parties de $\Omega$, et on met la probabilité uniforme. On peut aussi prendre $\rond{F}=\{\emptyset,\Omega,Q,Q^c,C,C^c,F,F^c, Q\cup C, Q\cup F, F\cup C, Q\cup F\cup C, Q^c\cap C^c, Q^c\cap F^c, C^c\cap F^c, Q^c\cap F^c\cap C^c\}$. Pour les probabilités, c'est un peu plus compliqué: \\
    $\mathbb{P}$(Quinte flush)=proba de tirer toutes les cartes d'une seule couleur*proba d'avoir une suite=$4*(1/4)^5*10/C_{14}^5$. $\mathbb{P}$(carré)=proba de tirer 4 cartes semblables, et 1 quelconque=$5*(1/14)^3$ $\mathbb{P}$(full)=proba de tirer 3 cartes semblables, plus 2 semblables=$C^2_5C^2_14(1/14)^3 (1/14)^2$.
    \item $\Omega=$«ensemble des permutations de l'ensemble $\{1,\ldots,n\}$, $\rond{F}=\rond{P}(\Omega)$, la probabilité est uniforme. Combien de permutations laissent fixent le 1 ? $(n-1)!$ sur un total de $n!$ permutations: 1/n.
    \item  $\Omega=$ ensemble des applications de $\{1,\ldots,75\}$ dans $\{1,2,3\}$. $\rond{F}=\rond{P}(\Omega)$, la probabilité est uniforme. $C^{25,25,25}_{75}/3^75$. $\Omega=$ ensemble des applications de $\{1,\ldots,75\}$ dans $\{1,2,3\}$ telles que $\textrm{card}\{f^{-1}(1)\}=\textrm{card}\{f^{-1}(2)\}= \textrm{card}\{f^{-1}(3)\}=25$. $\rond{F}=\rond{P}(\Omega)$, la probabilité est uniforme. Proba 1/3.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Pile ou face)
%Détailler la tribu $\rond{P}(\Omega)

  On lance deux fois une pièce de monnaie.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un ensemble $\Omega$ qui modélise l'événement aléatoire «lancer deux fois une pièce de monnaie».
    \item Donner la tribu $\rond{F}=\rond{P}(\Omega)$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\begin{solution}

  \begin{enumerate}[start=2]
    \item $\rond{F}=\{\emptyset, \Omega, FF,FP,PF,PP, FF\cup FP, FF\cup PF, FF\cup PP, FP\cup PF, FP\cup PP, PF\cup PP, PP^c=FF\cup FP\cup PF, PF^c=FF\cup FP\cup PP, FP^c=FF\cup PF\cup PP, FF^c=FP\cup PF\cup PP\}$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo}% plus petite tribu
 % Plus petite tribu donnant une information (ou deux, une incluse dans l'autre). La quatrième question est difficile, faire un dessin.

  Nathalie et Paul viennent de se marier. Ils rêvent d'avoir 3 enfants. Paul voudrait avoir au moins une fille, et Nathalie préférerait que son premier enfant soit une fille.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un ensemble $\Omega$ qui modélise l'événement aléatoire \enquote{avoir 3 enfants}.
    \item Donner la plus petite tribu $\mathcal{F}_1$ sur $\Omega$ qui contient l'événement   correspondant au souhait de Paul.
    \item Donner la plus petite tribu $\mathcal{F}_2$ sur $\Omega$ qui  contient l'événement  correspondant à celui de Nathalie.
    \item Donner la plus petite tribu $\mathcal{F}_3$ qui contient les deux souhaits.
    \item Donner la plus grosse tribu $\mathcal{F}_4$ sur $\Omega$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item $\Omega=\{FFF,FFG,FGF,FGG,GFF,GFG,GGF,GGG\}$.
    \item $\mathcal{F}_1=\{\emptyset,\Omega,GGG, GGG^{c}\}$. On peut noter $F$: \mathquote{il y a au moins une fille},
    \[
      \mathcal{F}_1=\{\emptyset,\Omega,\mathquote{un enfant est une fille},\mathquote{tous les enfants sont des garçons}.
    \]
    \item On note $F1$ l'événement \enquote{le premier enfant est une fille}: $F_1=FFF\cup FFG\cup FGF\cup FGG$. $\mathcal{F}_2=\{\emptyset,\Omega, F1, F1^c\}$.
    \[
      \mathcal{F}_2=\{\emptyset,\Omega, \mathquote{le premier enfant est une fille},\mathquote{le premier enfant est un garçon}\}.
    \]
    \item Faire un dessin! On a: $F1\subseteq F$. C'est plus facile. $\mathcal{F}_3=\{\emptyset,\Omega,F,F^c,F1,F1^c, F^c\cup F1, F1^c \cap F\}$:
    \begin{align*}
      \mathcal{F}_3 =
        & \{\emptyset,\Omega,\mathquote{un enfant est une fille},\mathquote{tous les enfants sont des garçons},\\
        & \mathquote{le premier enfant est une fille},\mathquote{le premier enfant est un garçon},\\
        & \mathquote{le premier enfant est un garçon et un des suivants est une fille}, \\
        & \mathquote{tous les enfants sont des garçons ou le premier est une fille}\}.
    \end{align*}
    \item C'est l'ensemble des parties de $\Omega$, un peu long à détailler.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Union et intersection de tribus)

  Soit $\Omega=\{1,2,3,4\}$.
  \begin{enumerate}
    \item Identifier la tribu $\mathcal F_1$, engendrée par le singleton $\{1\}$ et la tribu $\mathcal F_2$ engendrée par $\{2\}$.
    \item Identifier $\mathcal F_1\cap \mathcal F_2$ et $\mathcal F_1\cup \mathcal F_2$. Est-ce que ce sont des tribus?
  \end{enumerate}
  Soit $\Omega$ un ensemble quelconque et $\mathcal C_1$ et $\mathcal C_2$ des collections d'ensembles de $\Omega$. Donc $\mathcal C_i\subset \mathcal P(\Omega)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Montrer que $\mathcal F_{\mathcal C_1\cap \mathcal C_2}\subset \mathcal F_{\mathcal C_1}\cap \mathcal F_{\mathcal C_2}$.
    \item Montrer qu'il n'est pas toujours vrai que $ \mathcal F_{\mathcal C_1}\cap \mathcal F_{\mathcal C_2}\subset \mathcal F_{\mathcal C_1\cap \mathcal C_2}$.
  \end{enumerate}
    Soit $\mathcal C\subset \mathcal P(\Omega)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Soit $\mathcal C^\mathrm{c}=\mathcal P(\Omega)\setminus \mathcal C$. Est-il vrai que $\mathcal F_{\mathcal C}\cap \mathcal F_{\mathcal C^\mathrm{c}}=\emptyset$? Est-il vrai que $\mathcal F_\mathcal C=\mathcal F_{\mathcal C^{\mathrm c}}$?
    \item Soit $\mathcal C\subset \mathcal P(\Omega)$ et soit $\mathcal D=\{A\in \mathcal P(\Omega)| A^{\mathrm{c}}\in \mathcal C\}$. Est-il vrai que
    $\mathcal F_\mathcal C=\mathcal F_\mathcal D$?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ==================================
\section{Dénombrement}
% ==================================


% -----------------------------------
\begin{exo} (Un double temps d'attente) %\label{des}
%Manipulation d'ensembles infinis, dénombrabilité

  On dispose d'un dé bleu et d'un dé rouge \emph{équilibrés} et on effectue une suite infinie de lancers de cette paire de dés. Pour un lancer nous pouvons modéliser cette expérience par l'ensemble $E:=\{1,2,3,4,5,6\}^2$  des couples à composantes dans $\{1,\dots,6\}$, la première composante représentant le chiffre indiqué par le dé bleu et la deuxième celui indiqué par le dé rouge. Pour représenter la suite infinie de lancers, nous utiliserons l'ensemble
  \[
    \Omega:= E^{\mathbb{N}^\star} =
    \big\{(\omega_n)_{n\geq 1};\; \forall n\in\mathbb{N}^\star,\;
    \omega_n=(\omega_{n,1},\omega_{n,2})\in E\big\}
  \]
  des suites infinies de couples éléments de $E$. Définissons les ensembles (événements) suivants.
  \begin{itemize}
    \item Pour $k\in\mathbb{N}^\star$, $A_k$ est l'événement \enquote{la première obtention du chiffre 2 avec le dé bleu a lieu lors du $k$\ieme{} lancer}.
    \item $A'$ est l'événement \enquote{le dé bleu ne donne jamais le chiffre 2}.
    \item Pour $\ell\in\mathbb{N}^\star$, $B_\ell$ est l'événement \enquote{la première obtention du chiffre 3 ou du chiffre 6 avec le dé rouge a lieu lors du $\ell$\ieme{} lancer}.
    \item $B'$ est l'événement \enquote{le dé rouge ne donne jamais le chiffre 3 ni le 6}.
    \item $E$ est l'événement \enquote{le dé bleu finit par sortir un 2 et le dé rouge finit par sortir un multiple de 3},
    \item $C$ est l'événement \enquote{le dé bleu donne 2 pour la première fois avant que le rouge donne un 3 ou un 6}
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Décrire en une phrase les complémentaires de $A'$ et de $B'$.
    \item Pour $n\in\mathbb{N}^\star$, notons
    \begin{eqnarray*}
      F_n   & := &
        \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé bleu donne le chiffre $2$}\},\\
      G_n    & := &
        \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé rouge donne un chiffre multiple de $3$}\}.
    \end{eqnarray*}
    Exprimer les événements $A_k$ et $B_l$ pour $k,l\in\mathbb{N}^\star$ en fonction des événements $\left(F_n\right)_{n\in\mathbb{N}^\star}$ et $\left(G_n\right)_{n\in\mathbb{N}^\star}$.
    \item Exprimer les événements $A'$ et $B'$  en fonction des événements $\left(A_k\right)_{k\in\mathbb{N}^\star}$ et $\left(B_k\right)_{k\in\mathbb{N}^\star}$.
    \item Exprimer l'événement $E'$ : \enquote{le dé bleu finit par sortir un 2 et le dé rouge finit par sortir un multiple de 3}; en fonction des événements $A'$ et $B'$.
    \item Exprimer l'événement $C$ : \enquote{le dé bleu donne 2 pour la première fois avant que le rouge donne un 3 ou un 6}, en fonction des événements $\left( A_k\right)_{k\in\mathbb{N}^\star}$ et $\left( B_k\right)_{k\in\mathbb{N}^\star}$. Comparer l'événement $C$ aux événements $A'$ et $B'$.
    \item Étudier la dénombrabilité des trois ensembles $A'$, $B'$ et $C$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Un double temps d'attente \emph{[deuxième partie]})%\label{dés, deuxième partie}

  On dispose d'un dé bleu et d'un dé rouge \emph{équilibrés} et on effectue une suite infinie de lancers de cette paire de dés. On reprend les notations de l'exercice précédent.

  Dans tout cet exercice, on n'essaiera pas d'expliciter la tribu $\rond{F}$ et la mesure de probabilité $\mathbb{P}$ telles que le triplet $(\Omega,\rond{F},\mathbb{P})$ soit une modélisation \enquote{correcte} de la suite infinie des lancers. On admettra l'existence d'un tel triplet et on se contentera de s'appuyer sur des hypothèses naturelles d'indépendance des lancers pour effectuer les calculs.
  \begin{enumerate}
    \item Calculez $\PP{A_k}$, $\PP{B_\ell}$ et $\PP{A_k\cap B_{\ell}}$, pour $k,\ell\in\mathbb{N}^\star$.
    \item Calculez $\PP{\cup_{k\in\mathbb{N}^\star}A_k}$ et en déduire que $\PP{A'}=0$. Que vaut $\PP{B'}$ ?
    \item Calculez $\PP{A'\cup B'}$ et en déduire $\PP{E}$.
    \item Calculez $\PP{C}$.
    \item Expliquez pourquoi la famille $\{A_1,A_1^c\cap B_1,A_1^c\cap B_1^c\}$ constitue une partition de $\Omega$ et donnez \emph{sans calcul} mais en expliquant votre choix les valeurs de $\PP{C\mid A_1}$, $\PP{C\mid A_1^c\cap B_1}$, $\PP{C\mid A_1^c\cap B_1^c}$. Retrouvez ainsi, sans calcul de série double, la valeur de $\PP{C}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=5]
    \item Pour $n\in\mathbb{N}^\star$, notons
    \begin{eqnarray*}
      F_n
       & := &
      \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé bleu donne le chiffre 2}\}\\
      F_n^c
       & := &
      \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé bleu  donne un chiffre autre que 2}\}\\
      G_n
        & := &
      \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé rouge donne un chiffre multiple de 3}\}\\
      G_n^c
        & := &
      \{\text{au $n$\ieme{} lancer, le dé rouge donne un chiffre non multiple de 3}
      \}.
    \end{eqnarray*}
    L'hypothèse d'équilibre des dés nous permet d'attribuer à ces événements les probabilités suivantes:
    \[
      \PP{F_n}=\frac{1}{6},\;\PP{F_n^c}= \frac{5}{6},\quad
      \PP{G_n}=\frac{1}{3},\;\PP{G_n^c}= \frac{2}{3}.
    \]
    Avec les notations d'événements introduites ci-dessus, on a clairement
    \[
      A_1 = F_1\quad\text{et}\quad
      \forall k\geq 2,\;A_k = \left(\cap_{i=1}^{k-1}F_i^c\right)\cap F_k.
    \]
    Pour $k=1$, on a donc $\PP{A_1}=\PP{F_1}=\frac{1}{6}$. Pour $k\geq 2$, en utilisant  l'hypothèse d'indépendance des lancers, qui induit l'indépendance mutuelle des événements $F_1^c,\dots,F_{k-1}^c,F_k$, on obtient
    \[
      \PP{A_k}= \PP{F_1^C}\times\dots\times \PP{F_{k-1}^c}\PP{F_k}=
      \Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}\frac{1}{6}
    \]
    et on constate que cette formule générale reste valable dans le cas particulier $k=1$, d'où
    \begin{equation}\label{301005d}
      \forall k\in\mathbb{N}^\star,\quad
      \PP{A_k}=\frac{1}{6}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}.
    \end{equation}
    La même argumentation avec \enquote{$G$} à la place de \enquote{$F$} nous donne
    \begin{equation}\label{301005e}
      \forall \ell\in\mathbb{N}^\star,\quad
      \PP{B_\ell} = \frac{1}{3}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{\ell-1}.
    \end{equation}
    Enfin, notons que l'événement $A_k$ ne dépend que du comportement du dé bleu et que de même, $B_\ell$ ne dépend que du comportement du dé rouge. L'hypothèse naturelle d'indépendance des deux dés induisant l'indépendance des événements $A_k$ et $B_\ell$, on en déduit
    \begin{equation}\label{301005f}
      \forall k\in\mathbb{N}^\star,\;\forall \ell\in\mathbb{N}^\star,\quad
      \PP{A_k\cap B_{\ell}}=\PP{A_k}\PP{B_\ell} =
      \frac{1}{18}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{\ell-1}.
    \end{equation}
    \emph{Calcul de $\PP{\cup_{k\in\mathbb{N}^\star}A_k}$, nullité de $\PP{A'}$ et $\PP{B'}$}

    Les événements $A_k$ sont deux à deux incompatibles (disjoints) car pour un même $\omega$, \emph{i.e.} pour une même suite infinie de lancers, la \emph{première} apparition du $2$ pour le dé bleu ne peut avoir lieu \emph{à la fois} aux lancers $k$ et $k'\neq k$. Autrement dit, si $k\neq k'$, $A_k \cap A_{k'} =\emptyset$. Par $\sigma$-additivité de $\mathbb{P}$ et un calcul de somme de série géométrique de raison $5/6$, on en déduit que
    \[
      \PP{\cup_{k\in\mathbb{N}^\star}A_k} = \sum_{k=1}^{+\infty}\PP{A_k} =
      \sum_{k=1}^{+\infty}\frac{1}{6}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}=
      \frac{1}{6}\sum_{i=0}^{+\infty}\Big(\frac{5}{6}\Big)^i =
      \frac{1}{6}\,\frac{1}{1-5/6} = 1.
    \]
    Ce résultat signifie qu'il y a une probabilité $1$ que le dé bleu marque au moins une fois le chiffre 2 en une infinité de lancers. Pour autant, cet événement $\cup_{k\in\mathbb{N}^\star}A_k$ ({le dé bleu marque au moins une fois le chiffre 2}) n'est pas confondu avec $\Omega$. Son complémentaire dans $\Omega$ est $A'$ ({le dé bleu ne marque jamais le chiffre 2}). On en déduit que
    \[
      \PP{A'} = 1 - \PP{\cup_{k\in\mathbb{N}^\star}A_k} = 1-1 =0.
    \]
    Ainsi, bien qu'étant infini non dénombrable, $A'$ est de probabilité nulle.  On vérifie de même que $\PP{B'}=0$ en s'appuyant sur le calcul de série géométrique:
    \[
      \sum_{\ell=1}^{+\infty}\frac{1}{3}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{\ell-1} =
      \frac{1}{3}\sum_{j=0}^{+\infty}\Big(\frac{2}{3}\Big)^j =
      \frac{1}{3}\,\frac{1}{1-2/3} = 1.
    \]

    \emph{Calcul de $\PP{A'\cup B'}$}

    Par sous-additivité de $\mathbb{P}$, on a
    \[
      0\leq \PP{A'\cup B'}\leq \PP{A'} + \PP{B'} = 0,\quad\text{d'où}\quad \PP{A'\cup B'}=0.
    \]
    C'est certainement la méthode la plus rapide, à condition d'avoir résolu la question précédente. Remarquons que $A'$ et $B'$ ne sont pas disjoints\,\footnote{Leur intersection est même un ensemble infini non dénombrable, vérifiez!} c'est pour cela que l'on a eu recours ici à la sous-additivité de $\mathbb{P}$ et pas à l'additivité.

    Une autre façon de vérifier que $A'\cup B'$ est de probabilité nulle est de remarquer que son complémentaire est l'événement\,\footnote{Le complémentaire de $A'\cup B'$ est $A'^c\cap B'^c$, ce qui se traduit par la phrase \enquote{le dé bleu finit par sortir un 2 \emph{et}\dots}. } {le dé bleu finit par sortir un 2 \emph{et} le dé rouge finit par sortir un multiple de 3}. Ce dernier événement peut encore s'écrire comme la réunion pour $(k,\ell)$ décrivant $\mathbb{N}^\star\times\mathbb{N}^\star$ des événements deux à deux disjoints $C_{k,\ell}:=A_k\cap B_\ell$. Pour le voir, il suffit de partitionner suivant les instants de première sortie d'un 2 pour le dé bleu et de première sortie d'un multiple de 3 pour le dé rouge. Par $\sigma$-additivité, on a alors
    \[
      1-\PP{A'\cup B'} = \PP{\cup_{(k,\ell)\in(\mathbb{N}^\star)^2}C_{k,\ell}}
      =\sum_{(k,\ell)\in(\mathbb{N}^\star)^2}\PP{A_k\cap B_\ell} =
      \sum_{(k,\ell)\in(\mathbb{N}^\star)^2}
      \frac{1}{18}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{\ell-1}.
    \]
    Le changement d'indice $(i,j)=(k-1,\ell-1)$ nous donne
    \[
      1-\PP{A'\cup B'} =
      \sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}
      \frac{1}{18}\Big(\frac{5}{6}\Big)^i\Big(\frac{2}{3}\Big)^j
      = \sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}u_{i,j} = 1,
    \]
    en exploitant le calcul fait à la première question de l'exercice~(??). On retrouve bien ainsi la nullité de $\PP{A'\cap B'}$.

    On introduit les notations $A_k=\{X=k\}$, $B_\ell=\{Y=\ell\}$. Les nombres aléatoires $X$ et $Y$ s'interprètent comme les temps d'attente respectifs, exprimés en nombre de lancers, de la première obtention d'un 2 avec le dé bleu et de la première obtention d'un 3 ou d'un 6 avec le dé rouge. On note $C$ l'événement {le dé bleu donne 2 pour la première fois au bout de $X$ lancers, le rouge donne un 3 ou un 6 pour la première fois au bout de $Y$ lancers \emph{et} $X\leq Y$}. Avec un léger abus\footnote{Pour ceux qui connaissent les variables aléatoires, l'abus vient du fait que $X:\omega\mapsto X(\omega)$ n'est pas défini sur tout $\Omega$, mais seulement sur $\Omega\setminus A'$ et de même $Y$ n'est défini que sur $\Omega\setminus B'$. Donc si on veut tester l'appartenance à $C$ d'un $\omega$ quelconque, l'inégalité à tester est $X(\omega)\leq Y(\omega)$, mais il se peut qu'elle n'ait pas de sens. On pourrait lever cette difficulté en posant $X(\omega):=+\infty$ si $\omega\in A'$ et $Y(\omega):=+\infty$ si $\omega\in B'$. On aurait alors $\{X\leq Y\}=C\cup B'$, ce qui ne changerait pas la valeur obtenue pour $\PP{X\leq Y}$ puisque $\PP{B'}=0$.}, on pourra écrire $C=\{X\leq Y\}$. Notons que $C$ est inclus dans $A'^c$ et dans $B'^c$.

    Avec les notations ci-dessus, il est clair que $C$ est l'union des $A_k\cap B_\ell$ tels que $k\leq \ell$.
    \begin{equation}\label{311005a}
      C = \bigcup_{\substack{(k,\ell)\in\mathbb{N}^\star\times\mathbb{N}^\star\\
                 k\leq \ell}} A_k\cap B_\ell.
    \end{equation}
    Pour vérifier que les événements $C_{k,\ell}=A_k\cap B_\ell$ sont deux à deux disjoints, on peut écrire:
    \begin{equation}\label{311005b}
      C_{k,\ell}\cap C_{k',\ell'}=(A_k\cap B_\ell)\cap(A'_k\cap B'_\ell)=
      (A_k\cap A'_k)\cap (B_\ell\cap B'_\ell).
    \end{equation}
    Or si $(k,\ell)\neq (k',\ell')$, ces deux couples diffèrent par au moins une composante. Si c'est la première $k\neq k'$ et alors $A_k\cap A'_k=\emptyset$, comme nous l'avons vu à la question~3, d'où en reportant dans~(\ref{311005b}), $C_{k,\ell}\cap C_{k',\ell'}=\emptyset$. Sinon, $\ell\neq \ell'$ et on obtient de même $B_\ell\cap B'_\ell=\emptyset$ puis $C_{k,\ell}\cap C_{k',\ell'}=\emptyset$. L'ensemble d'indexation de la réunion dans~(\ref{311005a}) étant dénombrable comme partie infinie de $\mathbb{N}^\star\times\mathbb{N}^\star$, nous pouvons donc appliquer la $\sigma$-additivité de $\mathbb{PP}$ pour obtenir
    \[
      \PP{C}=\sum_{\substack{(k,\ell)\in\mathbb{N}^\star\times\mathbb{N}^\star\\
                   k\leq \ell}}
      \PP{A_k\cap B_\ell} =
      \sum_{\substack{(k,\ell)\in\mathbb{N}^\star\times\mathbb{N}^\star\\
                   k\leq \ell}}
      \frac{1}{18}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{k-1}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{\ell-1}.
    \]
    En effectuant le changement d'indices $(i,j)=(k-1,\ell -1)$, l'ensemble d'indexation devient $L=\big\{(i,j)\in\mathbb{N}^2;\;0\leq i\leq j\big\}$ et en utilisant le calcul de la question~2 de l'exercice~(??) on obtient
    \[
      \PP{C}=
      \sum_{(i,j)\in L}\frac{1}{18}\Big(\frac{5}{6}\Big)^{i}\Big(\frac{2}{3}\Big)^{j}
      =\sum_{(i,j)\in L}u_{i,j}
      =\frac{3}{8}.
    \]
    \emph{Calcul de $\PP{C}$ par les probabilités conditionnelles}

    Nous allons maintenant retrouver la valeur de $\PP{C}$ en conditionnant par la partition $\{A_1,A_1^c\cap B_1,A_1^c\cap B_1^c\}$. Pour vérifier que cette famille est bien une partition de $\Omega$, on peut le voir de manière formelle, en montrant que c'est  vrai indépendamment de la définition des ensembles $A_1$ et $B_1$, pourvu que les trois éléments de cette famille soient non vides. En effet si $A_1$ et $A_1^c$ sont non vides, ils constituent clairement une partition de $\Omega$. Ensuite on écrit que $A_1^c=(A_1^c\cap B_1)\cup(A_1^c\cap B_1^c)$, ce qui revient à découper $A_1^c$ en deux parties disjointes. On a alors
    \[
      \Omega = A_1\cup A_1^c = A_1\cup (A_1^c\cap B_1)\cup(A_1^c\cap B_1^c)
    \]
    Les trois ensembles $A_1$, $A_1^c\cap B_1$, $A_1^c\cap B_1^c$ sont deux à deux disjoints par construction, leur réunion est $\Omega$, donc si aucun des trois n'est vide on a une partition de $\Omega$.

    Une autre façon de voir que l'on a bien une partition est de dire que l'on a trois cas possibles pour le résultat du premier lancer:
    \begin{enumerate}
      \item Le dé bleu marque le chiffre 2 (réalisation de $A_1$);
      \item Le dé bleu marque un chiffre autre que 2 et le dé rouge marque 3 ou 6 (réalisation de $A_1^c\cap B_1$);
      \item Le dé bleu marque un autre chiffre que 2 et le dé rouge marque un autre chiffre que 3 ou 6 (réalisation de $A_1^c\cap B_1^c$);
    \end{enumerate}

    Rappelons que $\PP{A_1}= {1}/{6}$ et $\PP{B_1}=1/3$. En utilisant l'indépendance des deux dés, on a
    \[
      \PP{A_1^c\cap B_1}=\PP{A_1^c}\PP{B_1}=\frac{5}{18},\quad
      \PP{A_1^c\cap B_1^c}=\PP{A_1^c}\PP{B_1^c}=\frac{5}{9}.
    \]
    Chacun des événements constituant la partition $\{A_1,A_1^c\cap B_1,A_1^c\cap B_1^c\}$ ayant une probabilité non nulle\footnote{Ce qui, soit dit en passant, montre qu'il est non vide, même si ce point était évident directement.}, on peut appliquer la formule des probabilités totales:
    \begin{equation}\label{311005c}
      \PP{C} = \PP{C\mid A_1}\PP{A_1} + \PP{C\mid A_1^c\cap B_1}\PP{A_1^c\cap B_1}
      + \PP{C\mid A_1^c\cap B_1^c}\PP{ A_1^c\cap B_1^c}.
    \end{equation}
    Il nous faut maintenant \emph{attribuer} une valeur aux probabilités conditionnelles qui interviennent dans~(\ref{311005c}).

    \begin{enumerate}[a)]
      \item $\PP{C\mid A_1}=1$. À première vue, on pourrait justifier cette égalité en disant que si $A_1$ est réalisé, autrement dit si $X=1$, $Y$ ne peut prendre qu'une valeur supérieure ou égale à $1$, donc ici à $X$, donc $C$ est réalisé.  Il y a un point faible dans ce raisonnement, c'est qu'il ne prend pas en compte la possibilité (théorique) que le dé rouge ne sorte jamais un multiple de 3, donc que $Y$ n'ait pas de valeur définie. Voici une façon de rétablir la situation. On remarque d'abord que si $A_1$ est réalisé, ou bien le dé rouge finit par sortir un multiple de 3 et alors $C$ est réalisé, ou bien il ne sort jamais de multiple de 3 et c'est $B'$ qui se réalise. En d'autres termes, $A_1\subset C\cup B'$. On en déduit que $\PP{ C\cup B' \mid A_1}=1$. D'autre part, $B'$ ayant une $\mathbb{P}$-probabilité nulle a aussi une $\PP{.\mid A_1}$-probabilité nulle puisque
      \[
        0\leq \PP{B'\mid A_1}= \frac{\PP{B'\cap A_1}}{\PP{A_1}} \leq \frac{\PP{B'}}{\PP{A_1}}=0.
      \]
      Notons aussi que $C\cap B'=0$, puisque $C\subset B'^c$. En utilisant l'additivité de la probabilité $\PP{.\mid A_1}$, on en déduit que
      \[
        1= \PP{C\cup B'\mid A_1}=\PP{C\mid A_1}+\PP{B'\mid A_1}=\PP{C\mid A_1} + 0,
      \]
      d'où finalement, $\PP{C\mid A_1}=1$.

      \item $\PP{C\mid A_1^c\cap B_1}=0$. En effet si au premier lancer le dé bleu ne marque pas le 2 et le dé rouge marque un multiple de 3, il est impossible que le dé bleu marque le 2 à un numéro de lancer inférieur ou égal à 1! D'un point de vue ensembliste, on pourrait aussi dire que $C\cap A_1^c\cap B_1=\emptyset$.

      \item $\PP{C\mid A_1^c\cap B_1^c}= \PP{C}$. En effet si au premier lancer de la paire de dés, ni le dé bleu ne donne un 2 ni le rouge ne donne un multiple de 3, on a \enquote{un coup pour rien} et tout se passe comme si on n'avait pas lancé une première fois la paire de dés. L'hypothèse d'indépendance des lancers nous permet de dire que dans ce contexte, le hasard est \enquote{sans mémoire}. Bien sûr ceci ne prétend pas être une preuve mathématique rigoureuse. Pour produire une telle preuve, il faudrait commencer par construire le modèle $(\Omega,\rond{F},\mathbb{P})$ choisi pour cette expérience et ensuite faire du calcul de probabilités dans ce modèle. Ceci nous emmènerait bien au-delà du programme d'I.P.E. C'est seulement une approche heuristique.
    \end{enumerate}

    En revenant à~(\ref{311005c}) on obtient finalement
    \[
      \PP(C) = 1\times\frac{1}{6} + 0\times\frac{5}{18} + \PP(C)\times\frac{5}{9},
    \]
    d'où
    \[
      \frac{4}{9}\PP(C) = \frac{1}{6},
    \]
    ce qui se résout en $\PP(C)= 3/8$. On retrouve bien la valeur calculée par une autre méthode à la question~5.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% ==================================
\section{Probabilité uniforme}
% ==================================


% -----------------------------------
\begin{exo} %\label{mot de 4 lettres}

  Soit $p\geq 4$. On construit un mot de $p$ lettres en choisissant au hasard des lettres dans un alphabet constitué de  4 lettres différentes $\{A,T,C,G\}$.
  \begin{enumerate}
    \item Décrire l'espace de probabilité associé à cette expérience.
    \item Quelle est la probabilité que dans  le mot obtenu les 4 lettres de l'alphabet soient présentes ?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (En attendant le bus)

  Un arrêt de bus est desservi tous les quart d'heures à partir de 7h du matin (inclus). Un passager arrive à l'arrêt à un instant aléatoire de loi uniforme sur [7h ; 7h30].

  Quelle est la probabilité qu'il attende moins de 5 min pour un bus ? Plus de 10 min ?

\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Temps d'attente de Pierre et Paul) %%% extrait du partiel 2004-2005

  Pierre et Paul ont rendez-vous entre 12h et 12h30. Dans un premier temps, on discrétise le temps et on modélise cette situation par
  \[
    \Omega=\{1,2,3,\ldots,30\}^2,
  \]
  le tirage $ \omega=(\omega_1,\omega_2) $ représentant la situation où Pierre arrive $ \omega_1 $ minutes après 12h et où Paul arrive $ \omega_2 $ minutes après 12h. On munit $ \Omega $ de la tribu $ {\rond{P}}(\Omega) $ et on fait l'hypothèse d'équiprobabilité.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité de l'événement \enquote{Pierre et Paul arrivent en même temps }?
    \item Calculer la probabilité de l'événement \enquote{Pierre attend plus de 5 minutes}:
    \[
      \ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_2 > \omega_1 + 5 }.
    \]
    Quelle est celle de l'événement \enquote{Pierre attend entre 5 et 15 minutes } (ces deux valeurs extrêmes étant exclues) ?
    \item Quelle est la probabilité que Pierre et Paul arrivent avec $k$ minutes de différence (pour $k\in\{0,\dots,29\}$) ?
    \item Quelle autre modélisation aurait-on pu choisir ? Est-ce que cela aurait changé les probabilités des événements considérés ?
  \end{enumerate}
  Nous considérons maintenant que le temps est continu. Nous choisissons la modélisation $\Omega=[0,30]^2$, avec probabilité uniforme. Le tirage $\omega=(\omega_1,\omega_2)$ représente la situation où Pierre arrive $\omega_1$ minutes après 12h et Paul $\omega_2$ minutes après 12h.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Calculer la probabilité de l'événement: «Pierre et Paul arrivent en même temps».
    \item Faire un dessin représentant les événements: «Pierre arrive avant Paul», «Pierre attend plus de 5 minutes».
    \item Calculer la probabilité de l'événement: «Pierre attend plus de 5 minutes», «Pierre attend entre 5 et 15 minutes».
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=3]
    \item L'ensemble $ \Omega=\{1,2,3,\ldots,30\}^2 $ des événements élémentaires compte $ 30^2=900 $ éléments. $ ( \Omega , {\rond{P}}(\Omega) ) $ étant muni de l'équiprobabilité, chaque événement observable $ A $ a pour probabilité:
    \[
      \PP{A}=\frac{\textrm{Card}(A)}{\textrm{Card}(\Omega)}
    \]
    et en particulier l'événement \enquote{Pierre et Paul arrivent en même temps } est de probabilité:
    \[
      \PP{\ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_2 = \omega_1 }}
      = \frac{30}{900} = \frac{1}{30}.
    \]
    L'événement \enquote{Pierre attend plus de 5 minutes } correspond à la partie \enquote{triangulaire}  suivante de $ \Omega $ (cf. figure~ref{fig-attente+5}):
    \begin{multline*}
      \ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_2 > \omega_1 + 5 }   \\
      = \{ (1,7),(1,8),\cdots,(1,30) \}
      \cup \{ (2,8),(2,9),\cdots,(2,30) \}
      \cup \{ (3,9),\cdots,(3,30) \}
      \cup \cdots                                                        \\
      \cdots
      \cup \{ (23,29),(23,30) \}
      \cup \{ (24,30) \}
    \end{multline*}
    qui est de cardinal $ 24+23+\cdots+1=24\times25/2 $ donc cet événement est de probabilité:
    \[
      \PP{\ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_2 > \omega_1 + 5 }}
      = \frac{24\times25/2}{900} = \frac{1}{3}.
    \]
    De même, la probabilité que Pierre attende plus de 14 minutes est:
    \begin{multline*}
      \PP{\ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_2 > \omega_1 + 14 }} \\
      = \PP{\{ (1,16),(1,17),\cdots,(1,30) \}
          \cup \{ (2,17),\cdots,(2,30) \}
          \cup \cdots
          \cup \{ (14,29),(14,30) \}
          \cup \{ (15,30) \}}                                               \\
      = \frac{15\times16/2}{900} = \frac{2}{15}.
    \end{multline*}
    La probabilité que Pierre attende entre 5 et 15 minutes (ces deux valeurs extrêmes étant exclues) est la différence des deux (cf. figure~ref{fig-attente+5-15}):
    \[
      \PP{\ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ \omega_1 + 5 < \omega_2 < \omega_1 + 15 }}
      = \frac{1}{3} - \frac{2}{15}
      = \frac{1}{5}.
    \]
    La variable aléatoire $ T $ égale au temps d'attente du premier qui arrive est définie sur $ \Omega $ par
    \[
      \forall (\omega_1,\omega_2) \in \Omega, \quad
      T(\omega_1,\omega_2) = |\omega_1-\omega_2|.
    \]
    L'ensemble des valeurs qu'elle peut prendre est:
    \[
      T(\Omega) = \{~ 0,1,2,\cdots,29 ~\}
    \]
    et pour $ k \in T(\Omega) $ on a (cf. figure~ref{fig-T=3}):
    \begin{multline*}
      \{~ T=k ~\}
      = \ensemble{ (\omega_1,\omega_2) \in \Omega }{ |\omega_1 - \omega_2|=k }   \\
      = \{~ (1,1+k),(2,2+k),\cdots,(30-k,30) ~\}
        \cup \{~ (1+k,1),(2+k,2),\cdots,(30,30-k) ~\}
    \end{multline*}
    d'où pour $ k \in \{~ 1,2,\cdots,29 ~\} $
    \[
      \PP{T=k}=\frac{\textrm{Card}(\{~ T=k ~\})}{\textrm{Card}(\Omega)}
            =\frac{(30-k)+(30-k)}{900}
            =\frac{2 \times (30-k)}{900}.
    \]
    Pour $ k=0 $, il s'agit de la probabilité que Pierre et Paul arrivent en même temps, qui a déja été calculée:
    \[
      \PP{T=0}
      =\frac{\textrm{Card}(\{~(1,1),(2,2),\cdots,(30,30)~\})}{\textrm{Card}(\Omega)}
      =\frac{1}{30}.
    \]
    On vérifie facilement que les $ \PP{T=k} $ trouvés sont bien positifs et de somme égale à 1 (par exemple en utilisant la formule de la question 1).
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}[start=7]
  \item
    \begin{itemize}
      \item 0 bien sûr.
      \item On calcule l'aire de la surface: $25^2/2/30^2=25/72$ et 2/9.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Découpe de spaghetti)%\label{spagghetti}

  On découpe \enquote{au hasard}, un segment de longueur $l$ en trois morceaux. On veut savoir si on peut tracer un triangle avec les trois morceaux.
  \begin{enumerate}
    \item Décrire d'espace de probabilité $\Omega$ associé, ainsi que la tribu et la probabilité.
    \item On modélise le spaghetti par le segment $[0,l]$. Le point où l'on coupe le spaghetti pour la première fois est noté $x$, le point où l'on coupe le spaghetti pour la deuxième fois $y$. On peut avoir $x>y$.
    \item Quand peut-on faire un triangle avec les trois morceaux ?
    \item On peut représenter le couple $(x,y)$ par un point de $\mathbb{R}^2$. Représenter sur un dessin les couples qui permettent de faire un triangle.
    \item Calculer la probabilité de pouvoir faire un triangle avec les trois morceaux du spaghetti.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=5]
  \item Il faut d'abord modéliser l'événement. On place uniformément deux points sur $[0,l]$. Donc $\Omega=[0,l]^2$, $\rond{F}=\mathbb{B}(\Omega)$, proba uniforme. Il faut que la somme des longueurs des deux plus petits morceaux soit supérieure ou égale à la longueur du plus grand. On note $(x,y)$ les deux points. Si $x<y$, on a trois côtés: $x$, $y-x$, $l-y$. Il faut que
  \begin{itemize}
    \item $x+y-x\geq l-y$ donc $y\geq l/2$.
    \item $x+l-y\geq y-x$ donc $y\leq x+l/2$
    \item $y-x+l-y\geq x$ donc $x\leq l/2$. On trace cette zone, et la zone symétrique par rapport à la droite $y=x$.
  \end{itemize}
  Il ne reste plus qu'à calculer l'aire: 1/4.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% ==================================
\section{Indépendance et conditionnement}
% ==================================


% -----------------------------------
\begin{exo} %\label{révision indépendances}

  Pour chacune des assertions suivantes, donner soit une preuve, soit un contre-exemple.
  \begin{enumerate}
    \item Si $A$ et $B$ sont deux événements indépendants et incompatibles alors l'un des deux événements au moins est de probabilité nulle.
    \item Si l'un des événements $A$ ou $B$ est de probabilité nulle alors $A$ et $B$  sont indépendants et incompatibles.
    \item Si un événement $A$ est indépendant d'un événement $B$ et d'un événement $C$, alors il est indépendant de $B\cup C$.
    \item Si un événement $A$ est indépendant d'un événement $B$ et si $C$ est un événement tel que $C\subset B$ alors $A$ est indépendant de $C$.
 \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item vrai;
    \item faux;
    \item faux;
    \item faux.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Une inégalité injustement méconnue) %\label{une inégalité méconnue}

  Sur l'espace probabilisé $(\Omega,{\rond{F}},\mathbb{P})$, on note $A$ un événement quelconque et $B$ un événement tel que $0<\PP{B}<1$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrez que
    \begin{equation}\label{170906a}
      \abs{\PP{A\cap B}-\PP{A}\PP{B}} \leq \frac{1}{4}\abs{\PP{A\mid B} - \PP{A\mid B^c}}.
    \end{equation}
    \begin{indication}
      Commencez par exprimer $\PP{A\mid B} - \PP{A\mid B^c}$ en fonction des seules probabilités $\PP{A\cap B}$, $\PP{A}$, $\PP{B}$.
    \end{indication}
    \item Que donne l'inégalité~(\ref{170906a}) lorsque $A\subset B$ ?
    \item Dans quels cas (\ref{170906a}) est-elle une égalité ?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Indépendance) %\label{indépendance}

  Peut-il exister $n$ événements indépendants de même probabilité $p$ dont la réunion soit l'espace $\Omega$ tout entier ?
\end{exo}

\newpage
% ==================================
\section{Entraînement supplémentaire}
% ==================================


% ----------------------------------
\subsection{Loi uniforme}
% ----------------------------------


% -----------------------------------
\begin{exo} (Jeu de franc carreau)

  Sur une table plane un damier est peint. Il est carré, constitué de 100 cases, et chaque case est un carré de côté de longueur 2 cm. On jette sur ce damier un pion rond, de 1 cm de diamètre. On pourra modéliser cette épreuve aléatoire en considérant que le centre du pion suit une loi uniforme sur le damier.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité que le pion recouvre l'un des \enquote{nœuds}, du quadrillage ? On appelle nœud l'intersection de deux lignes du quadrillage.
    \item Quelle est la probabilité que le pion tombe entièrement dans une case ? On pourra faire un dessin avec 4 cases et regarder ce qui se passe.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=2]
    \item Dire que le pion recouvre l'un des noeuds, c'est dire que son centre est à une distance plus petite que 0,5 cm d'un noeud c'est à dire qu'il est dans un cercle centré en un noeud du damier  (demi-cercle ou quart de cercle suivant qu'on est au bord ou dans un des coins du damier). Faire un dessin pour représenter le domaine $B$ correspondant. La probabilité recherchée est le rapport entre l'aire du domaine $B$ et l'aire du damier. On obtient alors une probabilité égale à $\frac{\pi}{16}$. Même type de raisonnement (mais on calcule des aire de carrés au lieu des cercles) et la probabilité recherchée est $\frac 14$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% ----------------------------------
\subsection{Loi binomiale}
% ----------------------------------


% -----------------------------------
\begin{exo}

  On considère la probabilité suivante sur l'ensemble $\{0, \ldots, n\}$ avec $n \geq 1$:
  \[
    p_k \; =\; \binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k},
  \]

  où $p \in\ ]0,1[$.

  \begin{enumerate}
    \item Étudier le tableau de variations (constance, croissance, décroissance) de la suite $\left(p_k\right)_{k = 0,\ldots, n}$. On pourra commencer par le cas $p=1/2$.
    \item Même question pour la suite $\left(q_k\right)_{k = 1,\ldots, n}$, où $q_k = p_k -p_{k-1}$.
    \item Tracer au jugé l'histogramme de la suite $\left(p_k\right)_{k = 0,\ldots, n}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ----------------------------------
\subsection{Tribus}
% ----------------------------------


% -----------------------------------
\begin{exo} (Poker)
  % plus petite tribu à un élément, tribu à deux éléments distincts.

  Au poker, on tire 5 cartes au hasard parmi 52. On s'intéresse aux deux événements: «avoir une quinte (5 cartes de la même couleur)» et «avoir un carré (4 cartes de même valeur)».
  \begin{enumerate}
    \item Donner un ensemble $\Omega$ qui modélise l'événement aléatoire \enquote{tirer 5 cartes parmi 52}.
    \item Donner la plus petite tribu $\rond{G}_1$ sur $\Omega$ qui contienne l'événement «avoir une quinte».
    \item Donner la plus petite tribu $\rond{G}_2$ sur $\Omega$ qui contienne l'événement «avoir un carré».
    \item Donner la plus petite tribu $\rond{G}_3$ sur $\Omega$ qui contienne les deux événements (on pourra faire un dessin).
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Tribu engendrée)

  \begin{enumerate}
    \item Soit $(\mathcal{F})_{i\in I}$ une famille de tribu sur $\Omega$. Montrer que $\mathcal{F}=\cap_{i\in I}\mathcal{F}_i$ est une tribu.
    \item Soit $\mathcal{C}$ une partie de $\mathcal{P}(\Omega)$. Montrer qu'il existe une unique tribu $\mathcal{F}$ sur $\Omega$ telle que
    \begin{enumerate}
      \item $\mathcal{C}\subset \mathcal{F}$,
      \item si $\mathcal{F}'$ est une tribu contenant $\mathcal{C}$ alors $\mathcal{F}\subset \mathcal{F}'$.
    \end{enumerate}
    On note alors $\mathcal{F}=\sigma(\mathcal{C})$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Vous reprendrez bien un peu de dénombrabilité ?)

  Soit $\Omega$ un ensemble infini non dénombrable et $\mathcal{A}$ l'ensemble des parties de $\Omega$ qui sont au plus dénombrables ou de complémentaire au plus dénombrable.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal {A}$ est une tribu.
    \item On définit l'application $\mathbb{P}_0$ de $\mathcal{A}$ dans $[0,1]$ par  $\mathbb{P}_0(A)=0$ si $A$ est au plus dénombrable et $\mathbb{P}_0(A)=1$ sinon. Montrer que $\mathbb{P}_0$ est une probabilité sur $\left(\Omega,\mathcal{A}\right)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ----------------------------------
\subsection{Indépendance et conditionnement}
% ----------------------------------


% -----------------------------------
\begin{exo} (Les menteurs)

  On considère $n$ personnes. Chacune a probabilité $ p $ de mentir. On donne à la première personne une information sous la forme
  «\emph{oui} ou \emph{non}». La première personne transmet l'information à la seconde, qui la transmet à la troisième, etc, jusqu'à la $n$-ième qui l'annonce au monde.
  \begin{enumerate}
    \item Pour $1\leq k\leq n$, on note $V_k$ l'événement «l'information que reçoit la $k$-ième personne est vraie», et on pose $p_k=\PP{V_k}$. Calculer $p_1$, $p_2$, et montrer que pour $k\geq 1$
    \[
      p_{k+1}=p+p_k(1-2p).
    \]
    \item Calculer la probabilité pour que l'information annoncée au monde soit vraie. \\
    \begin{indication}
      Trouver une constante $c$ telle que les $ u_k = p_k - c $ forment une suite géométrique.
    \end{indication}
    \item Quelle est la limite de cette probabilité lorsque le nombre $n$ de personnes tend vers l'infini ? (Étudier en fonction de $ p $)
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Le gardien ivre)

  Un voleur se cache pour observer un veilleur de nuit ouvrir une porte. Il sait que le gardien est ivre un jour sur trois. Celui-ci a un trousseau de 10 clés. Les soirs d'ivresse, il essaie une clé au hasard, la remet si elle n'ouvre pas la porte, et recommence, en essayant éventuellement plusieurs fois la même\dots\ Lorsqu'il est à jeun au contraire, il prend soin de séparer les clés déjà essayées.

  La porte ayant été ouverte au huitième essai, le voleur en déduit que le veilleur de nuit est ivre et décide de tenter son coup. Quelle probabilité a-t-il de se tromper ? Que penser de la stratégie du voleur ?
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Derrière la porte)

  Dans un jeu de télévision américain, un candidat a le choix entre trois portes fermées. Il sait que derrière une seule de ces portes se trouve une voiture. Le candidat commence par désigner une porte, puis l'animateur en \emph{ouvre} une - pas celle que le candidat a choisie, mais une autre, qui ne donne pas sur la voiture. On demande alors au candidat s'il veut refaire son choix ou non. Quelle serait votre décision ?
\end{exo}

\begin{solution}

  Il faut adopter la stratégie de changer son choix.
\end{solution}


% ----------------------------------
\subsection{Dénombrement}
% ----------------------------------


% -----------------------------------
\begin{exo} %\label{sommes doubles}
%Manipulation de sommes infinies doubles: sur un rectangle, puis sur un triangle

  Soit  $(a_{i,j})_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}$ la famille de réels définie par \[a_{i,j}=\frac{p^i}{j!}\quad\text{pour}\quad |p|<1.\]
  \begin{enumerate}
    \item La série double $\sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^2} a_{i,j}$ est-elle convergente ? Si oui, calculer sa somme.
    \item On note $A=\left\{(i,j)\in\mathbb{N}^2\;,\; i\geq j\right\}$.
    \begin{itemize}
      \item Représenter l'ensemble $A$.
      \item Montrer que la série double $\sum_{(i,j)\in A} a_{i,j}$ est convergente, puis calculer sa somme.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=2]
    \item Étudions la famille à termes positifs  $(|a_{i,j}|)_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}$
    \begin{eqnarray*}
      \sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}|a_{(i,j)}|&=&\sum_{i=0}^{+\infty}\sum_{j=0}^{+\infty}\frac{|p|^i}{j!},\\
      &=& \left(\sum_{i=0}^{+\infty}|p|^i\right)\left(\sum_{j=0}^{+\infty}\frac{1}{j!}\right),\\
      &=& \frac{\eexp}{1-|p|},
    \end{eqnarray*}
    la deuxième égalité étant due à l'interversion des signes de sommation valable pour des familles à termes  positifs, et la troisième justifiée par $|p|<1$. Donc la famille  $(a_{i,j})_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}$ est absolument sommable donc sommable. Et le calcul suivant est ainsi justifié :
    \begin{eqnarray*}
      \sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^2}a_{(i,j)}&=&\sum_{i=0}^{+\infty}\sum_{j=0}^{+\infty}\frac{p^i}{j!},\\
      &=& \left(\sum_{i=0}^{+\infty}p^i\right)\left(\sum_{j=0}^{+\infty}\frac{1}{j!}\right),\\
      &=& \frac{\eexp}{1-p}.
    \end{eqnarray*}
    D'après le cours, la sous-famille $(a_{(i,j)})_{(i,j)\in A}$ est sommable (par le critère de Cauchy) et donc, on peut intervertir les signes de sommation ou aplliquer le principe de sommation par paquets pour calculer la somme de la manière suivante :
    \begin{eqnarray*}
      \sum_{(i,j)\in A}a_{(i,j)}&=&\sum_{i=0}^{+\infty}\sum_{j=0}^{i}\frac{p^i}{j!},\\
      &=& \sum_{j=0}^{+\infty}\frac{1}{j!}\sum_{i=j}^{+\infty}p^i,\\
      &=& \sum_{j=0}^{+\infty}\frac{1}{j!}\frac{p^j}{1-p},\\
      &=& \frac{\eexp^p}{1-p}\eexp.
    \end{eqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Loi de succession de Laplace) %\label{loi de succession de Laplace}

  On dispose de $(N+1)$ boîtes numérotées de $0$ à $N$. La $k^{\textrm{ième}}$ boîte contient $k$ boules rouges et $(N-k)$ boules blanches. On choisit une boîte au hasard et on fait, dans cette boîte, $n$ tirages avec remise.
  \begin{enumerate}
    \item Sachant que le tirage  est effectué dans la $k^{\textrm{ième}}$ boîte, quelle est la probabilité de tirer  $n$ fois de suite une boule rouge?
    \item Démontrer que la probabilité de tirer $n$ fois de suite une boule rouge est :
    \[
      \frac{1+2^n+3^n+\cdots +N^n}{N^n(N+1)}
    \]
    et calculer sa limite quand $N$ tend vers l'infini.
    \item Calculer la probabilité $p_{N,n}$ de tirer une boule rouge la $(n+1)^{\textrm{ième}}$ fois, sachant qu'on vient de tirer $n$ boules rouges de suite. Quelle est sa limite quand $N$ tend vers l'infini ?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Une probabilité sur $\mathbb{N}^2$)

  Soient $a$ et $b$ deux réels strictement compris entre 0 et 1 et $g$ la fonction à valeurs positives définies sur $\mathbb{N}^2$ par : $\forall (i,j)\in \mathbb{N}^2,\ g(i,j)=ab(1-a)^i(1-b)^j.$
  \begin{enumerate}
    \item Vérifier que $g$ permet de définir une probabilité notée $\mathbb{P}$ sur l'espace probabilisable $(\mathbb{N}^2,\mathcal{P}(\mathbb{N}^2))$. Rappeler l'expression de $\PP{A}$ pour tout $A\in \mathcal{P}(\mathbb{N}^2)$.
    \item Pour $n\in \mathbb{N}$, posons $A_{n}=\{(i,j)\in \mathbb{N}^2,\ i+j=n\}$. Montrer que l'application $f$ définie par $f(n)=\PP{A_n}$ pour tout $n\in \mathbb{N}$ caractérise une  probabilité sur $(\mathbb{N},\mathcal{P}(\mathbb{N}))$ que l'on notera $\mathbb{P}_1$. Calculer $\mathbb{P}_1(\{n\})$ pour tout $n\in\mathbb{N}$.
    \item Soient $B=\{(i,j)\in \mathbb{N}^2,\ i=j\}$, $C=\{(i,j)\in \mathbb{N}^2, i>j\}$ et $D=\{(i,j)\in \mathbb{N}^2,\ i<j\}$. Calculer $\PP{B}$, $\PP{C}$ et  $\PP{D}$.
    \item Soit $h$ l'application définie sur $(\mathbb{N}^2,\mathcal{P}(\mathbb{N}^2))$ par :
    \[
      h(i,j) =
      \left\{\begin{array}{lll}
        1  & \text{ si } & i \text{ et } j \text{ sont pairs},\\
        -1 & \text{ si } & i \text{ et } j \text{ sont impairs},\\
        0  & \text{ si } & i \text{ et } j \text{ sont de parité différente}.
      \end{array}\right.
    \]
    On note $hg$ l'application définie sur $\mathbb{N}^2$ par :
    \[
      hg(i,j)=h(i,j)g(i,j) \text{ pour tout } (i,j)\in \mathbb{N}^2.
    \]
    Démontrer que la famille $(hg(i,j))_{(i,j)\in \mathbb{N}^2}$ est sommable, puis calculer sa somme.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}[start=4]
    \item Pour tout $(i,j)\in \mathbb{N}^{2}$, $g(i,j)\in[0,1]$. Comme $(g(i,j))_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}$ est une famille à termes positifs, la somme  $\sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}g(i,j)$ est bien définie (éventuellement égale à $+\infty$) et on peut calculer sa somme en utilisant le théorème de Fubini :
    \[
      \sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}g(i,j)=
      \sum_{i=0}^{+\infty}\Big(\sum_{j=0}^{+\infty}g(i,j)\Big)
      =\Big(\sum_{i=0}^{+\infty}a(1-a)^i\Big)\Big(\sum_{j=0}^{+\infty}
      b(1-b)^j\Big).
    \]
    Pour tout $a\in ]0,1[$, $\sum_{i=0}^{+\infty}a^{i}=\frac{1}{1-a}$. Donc, $\sum_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}g(i,j)=1$. On en déduit que $g$ caractérise une unique probabilité $\mathbb{P}$ sur $\mathbb{N}^2$ : pour tout $A \in \mathcal{P}(\mathbb{N}^{2})$, $\PP{A}=\sum_{(i,j)\in A}g(i,j)$.

    Si $(E_i)_{i\in I}$ est une partition de l'ensemble $\mathbb{N}^{2}$ alors l'application $\phi : I \rightarrow [0,1]$ définie par $\phi(i)=\PP{E_i}$ est un germe de  probabilité sur $I$. En effet,
    \begin{itemize}
      \item pour tout $i\in I$, $\phi(i)=\PP{E_i}\in [0,1]$
      \item $\sum_{i\in I} \phi(i)=\sum_{i\in I}\PP(E_{i})=\PP(\mathbb{N}^{2})=1$
    \end{itemize}
    Comme $(A_n)_{n\in \mathbb{N}}$ définit une partition de $\mathbb{N}^{2}$, l' application $f$ est un  germe de probabilité sur $\mathbb{N}$. Pour $n\in \mathbb{N}$, $\mathbb{P}_1(\{n\})=\sum_{i=0}^{n}g(i,n-i)=ab(1-b)^{n}\sum_{i=0}^{n}\Big(\frac{1-a}{1-b}\Big)^i.$ Pour calculer $\mathbb{P}_1(\{n\})$, il faut distinguer le cas où $a=b$. Dans ce cas,  $\frac{1-a}{1-b}=1$ et $\mathbb{P}_1(\{n\})=a^2(1-a)^{n}(n+1)$. Si $b\not=a$  alors $\mathbb{P}_1(\{n\})=\frac{ab}{a-b}((1-b)^{n+1}-(1-a)^{n+1}) $.
    \begin{eqnarray*}
      \PP{B}&=&\sum_{i=0}^{+\infty}g(i,i)=ab\sum_{i=0}^{+\infty}((1-a)(1-b))^{i}
      =\frac{ab}{a+b-ab}.\\
      \PP{C}&=&\sum_{i=1}^{+\infty}\sum_{j=0}^{i-1}g(i,j)=\frac{b(1-a)}{a+
      b-ab}.\\
      \PP{D}&=&\sum_{j=1}^{+\infty}\sum_{i=0}^{i-1}g(i,j)=\frac{a(1-b)}{a+
      b-ab}.
    \end{eqnarray*}
    Comme les trois ensembles $B$, $C$ et $D$ forment une partition de $\mathbb{N}^{2}$, on doit avoir $\PP(B)+\PP(C)+\PP(D)=1$, ce qui est le cas.

    Pour montrer que la famille $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}$ est sommable, il suffit de montrer que la somme $\sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}}|hg(i,j)|$ est finie. Or pour tout $(i,j)\in \mathbb{N}^2$, $|hg(i,j)|\leq g(i,j)$ et $\sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}}g(i,j)=1$ donc $\sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}}|hg(i,j)|$ est finie et $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}$ est sommable. Pour calculer la somme, on va partitionner $\mathbb{N}^2$ en trois ensembles :
    \begin{itemize}
      \item $\mathcal{P}=\{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}, \text{ tel que } i \text{ et } j \text{soient pairs}\}$,
      \item $\mathcal{I}=\{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}, \text{ tel que } i \text{ et } j \text{soient impairs}\}$,
      \item $\mathcal{R}=\{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}, \text{ tel que } i \text{ et } j \text{ne sont pas de même  parité}\}$.
    \end{itemize}
    Comme la famille $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathbb{N}^{2}}$ est sommable, les familles $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathcal{P}}$, $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathcal{I}}$, et $(hg(i,j))_{(i,j)\in\mathcal{R}}$ sont sommables et \[\sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}}hg(i,j)=\sum_{(i,j)\in \mathcal{P}}hg(i,j)+\sum_{(i,j)\in \mathcal{I}}hg(i,j)+\sum_{(i,j)\in \mathcal{R}}hg(i,j).\] Calculons ces trois sommes en utilisant le théorème de Fubini :
    \begin{alignat*}{2}
      \sum_{(i,j)\in \mathcal{P}}hg(i,j)&=\!\!\sum_{(i,j)\in
      \mathbb{N}^2}ab(1-a)^{2i}(1-b)^{2j}=\frac{ab}{(1-(1-a)^2
      )(1-(1-b)^2)}=\frac{1}{(2-a)(2-b)}\\
      \sum_{(i,j)\in \mathcal{I}}hg(i,j)&=\!\!\sum_{(i,j)\in
      \mathbb{N}^2}\!\!-ab(1-a)^{2i+1}(1-b)^{2j+1}=\frac{-ab(1-a)(1
      -b)}{(1-(1-a)^2)(1-(1-b)^2)}=-\frac{(1-a)(1-b)}{(2-a)(2-b)}\\
      \sum_{(i,j)\in \mathcal{R}}hg(i,j)&=0
    \end{alignat*}
    Donc,
    \[
      \sum_{(i,j)\in \mathbb{N}^{2}}hg(i,j)=\frac{a+b-ab}{(2-a)(2-b)}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{solution}


% -----------------------------------
\begin{exo} (Nombre de surjections) %\label{nombre de surjections}

  Soit $n$ et $k$ deux entiers strictement positifs. On répartit au hasard $n$ jetons numérotés de 1 à $n$ sur un tableau constitué de $k$ cases numérotées de 1 à $k$. Chaque jeton est placé sur une case et chaque case peut recevoir plusieurs jetons.
  \begin{enumerate}
    \item Définir un espace de probabilité $(\Omega,\mathcal{P}(\Omega),\mathbb{P})$ associé à cette expérience aléatoire.
    \item Soit $i\in \{1,\ldots,k\}$. Déterminer la probabilité que la $i$-ème case reste vide.
    \item Déterminer la probabilité qu'au moins une case du tableau reste vide.
    \item On désigne par $\Sigma_{n,k}$ l'ensemble des surjections de l'ensemble $\{1,\ldots,n\}$ dans l'ensemble $\{1,\ldots,k\}$.\\ A quelle condition  sur $n$ et $k$, $\Sigma_{n,k}$ est-il non vide ? Sous cette condition, déduire de la question précédente une expression du cardinal de $\Sigma_{n,k}$ en fonction de $n$ et $k$. On le note $S_{n,k}$.
    \item Montrer que $S_{n,1}=1$, $S_{n,k}=0$ si $k>n$ et pour tout entiers $n\leq k$,
    \[
      S_{n,k}=kS_{n-1}^{k-1}+kS_{n-1}^k,
    \]
    cette formule s'étend alors pour tout entiers $n$ et $k$.
    \item Donner une expression (sous forme d'une somme) du nombre $B_n$ de partitions d'un ensemble à $n$ éléments \emph{($B_n$ est appelé nombre de Bell)}. Donner les valeurs de $B_n$ pour $n=1,\dots,4$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


\end{document}
